以下内容中，我们定义

- 算数基本定理，每个数可以分解质因数为唯一形式

$$
n=\prod_{i=1}^{t}p_{i}^{k_i}
$$

- 定义$p_i$为$n$的所有质因数，$k_i$为每个$p_i$的次数

- $[bool]$中括号为艾弗森括号，内部条件成立值为1，不成立为0，例如：$\sum_{i=1}^3[i=1]$的值为$1$，$\sum_{i=1}^3[i=4]$的值为$0$

- 两个数论函数$\bf f,g$的点乘$\bf f\cdot g=\sum_{i=1}^nf(i)g(i)$

- $\lfloor a\rfloor$是对$a$下取整，对应程序里的除法，程序默认整数除以整数是忽略余数的

- $\mathbf{d}(n)$表示$n$的因数个数

- $\omega$表示$n$的不同质因子的个数，相当于$n=\prod_{i=1}^{t}p_i^{k_i}$中的$t$

- $\sigma_0(n)$表示$n$的因数个数，$\sigma_k$表示所有因数的$k$次方和

- $\Omega(n)$表示n分解出的质因子的个数，相当于$n=\prod_{i=1}^{t}p_i^{k_i}$中的$\sum_{i=1}^{t}k_i$

- $\mathbf{id}(n)=n,\mathbf{1}(n)=1$

- $\varphi(n)$表示$[1,n]$中与$n$互质的数的个数，注意，$1$与任何正整数互质

- $\epsilon(n)$的定义式为$\epsilon(n)=[n=1]=\begin{cases}1&n=1\\0&n>1\end{cases}$

- $\mu(n)$表示$\mathbf{1}$的逆(逆的定义见狄利克雷卷积)，也叫莫比乌斯函数，定义式$\sum_{d|n}\mu(d)=[n=1]$，计算式详见莫比乌斯反演一节

#### 欧拉定理&欧拉函数$\varphi$

首先跟我来念“$\varphi$”，$/faɪ/$

欧拉函数$\varphi(n)$表示对于所有正整数$k(k<n)$，与$n$互质的数的数量

欧拉函数的通式是

$$
\varphi(n)=n\prod_{i=1}^{t}(1-\frac{1}{p_i})
$$

其中$p1,p2\cdots pn$为$n$的所有质因数，$n$是不为$0$的整数，对于任意的$i,j$，$p_i\not=p_j$

关于欧拉函数的证明在狄利克雷卷积一节有

一些性质

- $\varphi(1)=1$

- 当$n>2$时，$\varphi(n)$是偶数

- $n$为质数的时候有

$$
\varphi(n)=n-1
$$

- 若$n$是质数$p$的$k$次幂($k$是整数)，因为除了$p$的倍数外，其他数都跟$n$互质，有

$$
\varphi(p^k)=p^k-p^{k-1}=p^{k-1}(p-1)
$$

- 小于$n$的数中，与$n$互质的数的总和为

$$
\frac{\varphi(n)\times n}{2}
$$

- $n$的因数(包括$1$和它自己)的欧拉函数之和等于$n$(在莫比乌斯反演一节有证明)

$$
n=\sum_{d|n}\varphi(d)
$$

我们要掌握两个定理

- [欧拉定理](https://www.luogu.com.cn/problem/P5091)

$$
a^{\varphi(n)}\equiv 1\pmod n,a\perp n
$$

- [扩展欧拉定理](https://www.luogu.com.cn/problem/U55950)

$$
a^b\equiv a^{b\bmod \varphi(n)+\varphi(n)}\pmod n,b\geq n
$$

求$\varphi(n)$我们使用欧拉筛，复杂度$O(n)$

```cpp
void init(int n)
{
    phi[1]=1;
    for (int i=2;i<=N;i++){
        if (!flag[i]){
            prime[++cnt]=i;phi[i]=i-1;
        }
        for (int j=1;j<=cnt&&i*prime[j]<=N;j++){
            flag[i*prime[j]]=1;
            if (i%prime[j]==0){
                phi[i*prime[j]]=phi[i]*prime[j];
                break;
            }
            phi[i*prime[j]]=phi[i]*(prime[j]-1);
        }
    }
}
```

#### 狄利克雷卷积

- 定义两个数论函数$\mathbf{f},\mathbf{t}$的狄利克雷卷积运算符$\ast$，若$\mathbf{t}=\mathbf{f}\ast\mathbf{t}$，则

$$
\mathbf t(n)=\sum_{ij=n}\mathbf{f}(i)\ \mathbf{g}(j)=\sum_{i|n}\mathbf{f}(i)\ \mathbf{g}(n/i)
$$

- 该运算的单位元为$\epsilon(n)=[n=1]$，故$\epsilon\ast\mathbf f=\mathbf f$

狄利克雷卷积满足**交换律**，**结合律**，**分配律**，以及下面的定律

$$
(k\cdot\mathbf{f})\ast\mathbf{g}=k\cdot(\mathbf{f}\ast\mathbf{g})
$$

对于$\mathbf{f}(1)\not= 0$的函数$\mathbf{f}$，存在函数$\mathbf{g}$使得$\mathbf{f}\ast\mathbf{g}=\epsilon$，我们称$\mathbf{g}$为$\mathbf{f}$的逆

对于一个函数怎么求解逆呢

$$
\epsilon=\sum_{i|n}\mathbf{f}(i)\ \mathbf{g}(\frac{n}{i})=\mathbf{f}(1)\ \mathbf{g}(n)+\sum_{i|n,i\not=1}\mathbf{f}(i)\ \mathbf{g}(\frac{n}{i})
$$

所以我们定义

$$
\mathbf{g}(n)=-\sum_{i|n,i\not=1}\mathbf{f}(i)\mathbf{g}(n/i)\mathbf{g}(1),\mathbf{g}(1)=\frac{1}{\mathbf{f}(1)}
$$

$\mathbf{f}$的逆就是$\mathbf{g}$

#### 积性函数

对于函数$\mathbf{f}(nm)=\mathbf{f}(n)\mathbf{f}(m)\ (n\not=0,m\not=0)$，那么这个函数是积性函数

如果没有$n\not=0,m\not=0$的限制也能满足上面的等式，这个函数叫做完全积性函数

上面的$\varphi$和$\sigma_0$都是积性函数，$\mathbf{id}(n)=n$也是积性函数，证明也不是很难

>两个积性函数的狄利克雷卷积是积性函数

我们设$\mathbf{t}=\mathbf{f}\ast\mathbf{g}$，这个东西非常简单，看式子

$$
\begin{aligned}
\mathbf{t}(nm)
&=\sum_{a|n,b|m}\mathbf{f}(ab)\ \mathbf{g}(\frac{nm}{ab})\\
&=\sum_{a|n,b|m}\mathbf{f}(a)\ \mathbf{f}(b)\ \mathbf{g}(\frac{n}{a})\ \mathbf{g}(\frac{m}{b})\\
&=(\sum_{a|n}\mathbf{f}(a)\ \mathbf{g}(\frac{n}{a}))\ (\sum_{b|n}\mathbf{f}(b)\ \mathbf{g}(\frac{m}{b}))\\
&=\mathbf{t}(n)\ \mathbf{t}(m)
\end{aligned}
$$

>积性函数的逆是积性函数

数学归纳法证明，当$nm=1$的时候$\mathbf{g}(1)=1$，结论非常显然

当$nm<1$时，已有$\mathbf{g}(n'm')=\mathbf{g}(n')\mathbf{g}(m'),n'<n,m'<m$，则有

$$
\begin{aligned}
\mathbf{g}(nm)
&=-\sum_{a|nm,b|nm,a,b\not=1}\mathbf{f}(ab)\ \mathbf{g}(\frac{nm}{ab})\\
&=-\sum_{a|nm,b|nm,a,b\not=1}\mathbf{f}(a)\ \mathbf{f}(b)\ \mathbf{g}(\frac{n}{a})\ \mathbf{g}(\frac{m}{b})\\
&=-\sum_{a|nm,b|nm}\mathbf{f}(a)\ \mathbf{g}(\frac{n}{a})\ \mathbf{f}(b)\ \mathbf{g}(\frac{m}{b})+\mathbf{f}(1)\ \mathbf{g}(n)\ \mathbf{f}(1)\ \mathbf{g}(m)\\
&=\mathbf{g}(n)\mathbf{g}(m)-\epsilon(n)\epsilon(m)\\
&=\mathbf{g}(n)\mathbf{g}(m)
\end{aligned}
$$

上面的第二步成立是因为$\frac{nm}{ab}<nm$，最后一步是因为$nm>1$，所以$n,m$中一定有一个不为$1$的数，于是$\epsilon(n)\epsilon(m)$值为$0$

所有的积性函数可以线筛！

回顾线筛的过程，我们找到一个质数时，就可以对于这个质数的倍数做出一次贡献，于是我们就可以边筛质数边求出$\mathbf{f}(1)$到$\mathbf{f}(n)$

而之前我们已经学了$\varphi$的线性筛法，现在我们还能证明出$\varphi(n)$的公式

$$
\begin{aligned}
\varphi(n)
&=\prod_{i=1}^t\varphi(p_{i}^{k_i})\\
&=\prod_{i=1}^{t}p_i^{k_i}-p_i^{k_i-1}\\
&=\prod_{i=1}^{t}p_i^{k_i}(1-\frac{1}{p_i})\\
&=n\prod_{i=1}^{t}(1-\frac{1}{p_i})
\end{aligned}
$$

#### 整除分块

与前面的没有联系，但下面的莫反习题要用到

对于这样的式子

$$
\sum_{i = 1}^n \mathbf{f}(\lfloor\frac{n}{i}\rfloor)
$$

直接算是$O(n)$的

但是我们发现对于$\lfloor\frac{n}{i}\rfloor$在有些连续的区间内的值是不变的，以10为例

```
i: 1  2 3 4 5 6 7 8 9 10
   10 5 3 2 2 1 1 1 1 1
```

对于以$i$开头的连续值相等的区间，其右端点为$n/(n/i)$，~~它非常显然~~

预处理$\bf f$的前缀和后，我们对于上面式子的求解可以优化到$O(sqrt(n))$

#### 莫比乌斯反演

$rqy$:有一个广为人知的结论

$$
\varphi\ast\mathbf{1}=\sum_{i|n}\varphi(i)=\mathbf{id}
$$

啊，这个看起来很妙啊，我们来证明一下，对于

$$
\begin{aligned}
\varphi(p_i^{k_i})\ast\mathbf{1}
&=\sum_{j=0}^{k_i}\varphi(p_i^{j})\\
&=1+(p_i−1)+(p_i^2−p_i)+\cdots +(p_i^k−p_i^{k−1})\\
&=p_i^{k_i}
\end{aligned}
$$

然后因为$\varphi$和$\mathbf{1}$都是积性函数，所以我们乘起来就是

$$
\prod_{i=1}^t\varphi(p_i^{k_i})\ast\mathbf{1}=\prod_{i=1}^t\sum_{j=0}^{k_i}\varphi (p_i^j)=\mathbf{id}
$$

这个公式很有用，记住它

$\mu$的定义式为$\mu\ast\mathbf{1}=\epsilon$

我们知道$\varphi\ast\mathbf{1}=\mathbf{id}$，所以$\varphi=\mathbf{id}\ast\mu$，即

$$
\varphi(n)=\sum_{d|n}\mu(d)\frac{n}{d}
$$

延申，如果我们知道$\mathbf{f}=\mathbf{g}\ast\mathbf{1}$，那么$\mathbf{g}=\mathbf{f}\ast\mu$，也就是

$$
\mathbf{f}(n)=\sum_{d|n}\mathbf{g}(d)
$$

$$
\mathbf{g}(n)=\sum_{d|n}\mu(\frac{n}{d})\mathbf{f}(d)
$$

这对于化式子很有帮助的，比如很多的题目会是这个样子

$$
[\mathbf{f}(n)=1]=\sum_{d|n}\mu(d)
$$

我们怎么求$\mu$呢

根据前面的知识，我们知道$\mu$是积性函数，于是我们可以考虑筛法

由于$\mathbf{1}$是积性的，而且$\mu$是$\mathbf{1}$的逆，所以$\mu$也是积性的，可以得出：

$$
n=\prod_{i=1}^{t}p_i^{k_i},
\mu(n)=\begin{cases}
1&n=1\\
(-1)^t&\forall{i},k_i=1\\
0&\exists{i},k_i>1
\end{cases}
$$

这个式子非常好看

然后我们根据这个好看的式子我们就能得出好看的代码了

```cpp
void init(){
	mu[1]=1;p[1]=1;
	for (int i=2;i<=N;i++){
		if (!p[i]){
			prime[++cnt]=i;
			mu[i]=-1;
		}
		for (int j=1;j<=cnt&&i*prime[j]<=N;j++){
			p[i*prime[j]]=1;
			if (i%prime[j]!=0){
				mu[i*prime[j]]=-mu[i];
			}else{
				mu[i*prime[j]]=0;
				break;
			}
		}
	}
}
```

>[YY的gcd](https://www.luogu.com.cn/problem/P2257)

$$
\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^n[gcd(x,y)\in prime]
$$

这里我没放板子因为没有板子，都是依靠自己推式子的出来的

设$n<m$

$$
\begin{aligned}
\text{原式}
&=\sum_{d=1}^n[d\in prime]\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^m[gcd(i,j)=d]
\\
&=\sum_{d=1}^n[d\in prime]\sum_{i=1}^{\lfloor\frac{n}{d}\rfloor}\sum_{i=1}^{\lfloor\frac{m}{d}\rfloor}[gcd(i,j)=1]
\\
&=\sum_{d=1}^n[d\in prime]\sum_{i=1}^{\lfloor\frac{n}{d}\rfloor}\sum_{i=1}^{\lfloor\frac{m}{d}\rfloor}\sum_{k\mid i,k\mid j}\mu(k)
\\
&=\sum_{d=1}^n[d\in prime]\sum_{k=1}^n\mu(k)\lfloor\frac{n}{kd}\rfloor\lfloor\frac{m}{kd}\rfloor
\\
&=\sum_{d=1}^n\sum_{k=1}^n\lfloor\frac{n}{kd}\rfloor\lfloor\frac{m}{kd}\rfloor\mu(k)[d\in prime]
\end{aligned}
$$

枚举$T=kd$，显然$T>n$的时候整除就变成了$0$，故$T$的上界还是$n$

$$
\text{原式}=\sum_{T=1}^n\lfloor\frac{n}{T}\rfloor\lfloor\frac{m}{T}\rfloor\sum_{d|T,d\in prime}\mu(\frac{T}{d})
$$

记

$$
\mathbf{g}(T)=\sum_{d|T,d\in prime}\mu(\frac{T}{d})
$$

那么$\mathbf{g}(T)$是可以$O(n\log\log n)$预处理的，我们可以枚举所有质数，对于每个质数$p$枚举一个$k$，这个$p$就对$kp$有$\mu(k)$的贡献，然后对$\mathbf{g}$做一个前缀和，原式就可以数论分块求解了

#### 杜教筛

这个是用来求解$1e9$的数论函数问题的，有些问题变态的让你预处理前缀和的范围到达了$1e9$，显然你要存储这么多数就$MLE$了啊，但是我们有一个神奇的发现

下文大多摘自[rqy的blog](https://www.luogu.com.cn/blog/lx-2003/dujiao-sieve)，rqy讲的实在太好了我写不出来更好的了，算法的时间复杂度也去看rqy的blog吧

如果给定函数$\bf f,g$，令${\bf S}(n)=\sum_{i=1}^n{\bf f}(i)$，则有

$$
\sum_{i=1}^n({\bf f\ast g})(i)=\sum_{i=1}^n\sum_{xy=i}{\bf f}(x){\bf g}(y)=\sum_{y=1}^n{\bf g}(y)\sum_{xy\leq n}{\bf f}(x)=\sum_{y=1}^n{\bf g}(y){\bf S}\left(\left\lfloor\frac ny\right\rfloor\right)
$$

所以

$$
\sum_{y=1}^n{\bf g}(y){\bf S}\left(\left\lfloor\frac ny\right\rfloor\right)=\sum_{i=1}^n({\bf f\ast g})(i)
$$

$$
{\bf g}(1){\bf S}(n)=\sum_{i=1}^n({\bf f\ast g})(i)-\sum_{y=2}^n{\bf g}(y){\bf S}\left(\left\lfloor\frac ny\right\rfloor\right)
$$

也就是我们如果能$O(1)$求出$\bf f\ast g$和$\bf g$的前缀和，我们就可以一直用数论分块递归计算到我们预处理出的范围，我编不下去了看代码吧(假设你预处理了$1$到$N$的$\bf f$的前缀和，代码中间的乱码是$\bf f\ast g$的前缀和)

```cpp
//求S(n)的函数,使用请调用cal(n)
int cal(int x){
    if (x<N)return f[x];
    int y=n/x;
    if (vis[y])return ans[y];
    ans[y]=/*!@#$%^&*/;
    for (int l=2,r;l<=x;l=r+1){//l一定要从2开始
        r=x/(x/l);
        ans[y]-=(r-l+1)*cal(x/i);
    }vis[y]=1;return ans[y];
}
```

例题：[简单的数学题](https://www.luogu.com.cn/problem/P3768)

$$
\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^nijgcd(i,j)
$$

莫反是上节的内容，我太懒了就不写过程了qwq

$$
\sum_{d=1}^n\mu(d)d^2S(\lfloor\frac{n}{d}\rfloor)
$$

$$
S(n)=\left(\frac{n(n+1)}{2}\right)^2=\frac{n^2(n+1)^2}{4}
$$

我们来一个引理若$\bf f$是完全积性函数$\bf g,h$是数论函数，则
$$
({\bf f\cdot g})\ast ({\bf f\cdot h})={\bf f}\cdot({\bf g\ast h})
$$

证明是很显然的

$$
\begin{aligned}
\left(({\bf f\cdot g})\ast ({\bf f\cdot h})\right)(n)
=&\sum_{d\mid n}{\bf f}(d){\bf g}(d){\bf f}\left(\frac nd\right){\bf h}\left(\frac nd\right)\\
=&{\bf f}(n)\sum_{d\mid n}{\bf g}(d){\bf h}\left(\frac nd\right)\\
=&\left({\bf f}\cdot({\bf g\ast h})\right)(n)
\end{aligned} 
$$

我们要求$\mathbf{f}(d)=\mu(d)d^2$，就是${\bf f}={\bf id}^2\cdot\varphi$

我们设${\bf g}={\bf id}^2\cdot{\bf 1}$，则根据上述引理有

$$
{\bf f\ast g}={\bf id}^2\cdot(\varphi\ast {\bf 1})
$$

$$
{\bf f\ast g}={\bf id}^3
$$

所以${\bf g}(n)=n^2$，则

$$
{\bf S}(n)=\sum_{i=1}^ni^3-\sum_{i=2}^ni^2{\bf S}\left(\left\lfloor\frac ni\right\rfloor\right)
$$

至于如何对$i^2,i^3$求和，我们有

$$
\sum_{i=1}^ni^2=\frac{n(n+1)(2n+1)}{6}
$$

$$
\sum_{i=1}^ni^3=\frac{n^2(n+1)^2}{4}
$$

第二个式子我们上面也用到了(哇，好巧合)，然后我们就能用杜教筛切了这个题了

